《**绿山墙的安妮**》（**''Anne of Green
Gables**''，又譯為-{zh-hans:**清秀佳人**（台湾）;zh-hk:**绿山墙的安妮**（中國大陸）;zh-tw:**紅髮安妮\[1\]**（香港）;}-、-{zh-hans:**红发安妮**（香港）;zh-hk:**清秀佳人**（台灣）;zh-tw:**绿山墙的安妮**（中國大陸）;}-或**绿色屋顶之家的安妮\[2\]**）是一部由[加拿大作家](../Page/加拿大.md "wikilink")[露西·莫德·蒙哥馬利](../Page/露西·莫德·蒙哥馬利.md "wikilink")（Lucy
Maud
Montgomery）所著的長篇[小說](../Page/小說.md "wikilink")。這個故事於1908年首度發表，其背景是在設定在作者蒙哥馬利童年成長的地方——[愛德華王子島](../Page/愛德華王子島.md "wikilink")。

## 故事大綱

住在愛德華王子島[艾凡里鎮上的一對單身老兄妹馬修](../Page/艾凡里.md "wikilink")·卡斯伯特和瑪莉拉·卡斯伯特，原本打算領養一個男孩來幫忙農務，但領養中心卻誤送了一個女孩給他們，這個名叫**安．雪麗**的[紅髮少女孤兒](../Page/紅髮.md "wikilink")，滿懷豐富的想像力並且能言善道，所有的自然景物在她的想象中，都变得能说话，有灵魂。原本發現弄錯人的瑪莉拉打算將安送回去，但馬修卻把安留了下來。安在挫折和嘲笑中总受到朋友黛安娜·貝利和家人的帮助，并在马修因心脏病死后逐渐成长自我，自强自立，成为一位教师。

故事中其他重要的角色，還包括了安的同窗好友黛安娜·貝利、吉伯特‧布萊斯、和瑪莉拉的好友瑞秋‧林德等人。

## 系列小說

<table>
<caption><em>蒙哥馬利以安・雪麗為女主角，所創作的相關系列小說</em></caption>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><p>#</p></td>
<td><p>書名</p></td>
<td><p>出版年</p></td>
<td><p>安·雪麗的年齡</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>1</p></td>
<td><p><em>Anne of Green Gables</em><br />
《清秀佳人》/《紅-{}-髮安妮》</p></td>
<td><p>1908</p></td>
<td><p>11—16歲</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>2</p></td>
<td><p><em>Anne of Avonlea</em><br />
《安妮的少女情懷》/《安妮的青春》/《少女安妮》</p></td>
<td><p>1909</p></td>
<td><p>16—18歲</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>3</p></td>
<td><p><em>Anne of the Island</em><br />
《安妮的戀曲》/《安妮的愛情》/《小島上的安妮》</p></td>
<td><p>1915</p></td>
<td><p>18—22歲</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>4</p></td>
<td><p><em>Anne of Windy Poplars</em><br />
《安妮的幸福》/《風吹白楊的安妮》</p></td>
<td><p>1936</p></td>
<td><p>22—25歲</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>5</p></td>
<td><p><em>Anne's House of Dreams</em><br />
《安妮的夢幻小屋》/《安妮的夢之家》</p></td>
<td><p>1917</p></td>
<td><p>25—27歲</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>6</p></td>
<td><p><em>Anne of Ingleside</em><br />
《安妮的甜蜜家庭》/《安妮的莊園》/《壁爐山莊的安妮》</p></td>
<td><p>1939</p></td>
<td><p>34—40歲</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>7</p></td>
<td><p><em>Rainbow Valley</em><br />
《彩虹谷的安妮》/《彩虹幽谷》</p></td>
<td><p>1919</p></td>
<td><p>41歲</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>8</p></td>
<td><p><em>Rilla of Ingleside</em><br />
《安妮的女兒：芭莎》/《安妮與莉娜》/《壁爐山莊的麗拉》</p></td>
<td><p>1921</p></td>
<td><p>49—53歲</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p> </p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><em>蒙哥馬利的短篇小說，偶爾連帶提及安妮·雪麗與其家人</em></p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>#</p></td>
<td><p>書名</p></td>
<td><p>出版年</p></td>
<td><p>安·雪麗的年齡</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>—</p></td>
<td><p><em>Chronicles of Avonlea</em><br />
《安妮的友情》</p></td>
<td><p>1912</p></td>
<td><p>—</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>—</p></td>
<td><p><em>Further Chronicles of Avonlea</em><br />
《安妮的艾凡里記趣》</p></td>
<td><p>1920</p></td>
<td><p>—</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>—</p></td>
<td><p><em>The Road to Yesterday</em><br />
《永恆的安妮·雪麗》</p></td>
<td><p>1974</p></td>
<td><p>—</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>—</p></td>
<td><p><em>Akin to Anne: Tales of Other Orphans</em><br />
《安妮！與我同行》</p></td>
<td><p>1988</p></td>
<td><p>—</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p> </p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><em>繼承蒙哥馬利清秀佳人系列小說的威爾遜女士所撰寫，關於安妮·雪麗誕生時的事情</em></p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>#</p></td>
<td><p>書名</p></td>
<td><p>出版年</p></td>
<td><p>安．雪麗的誕生</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>—</p></td>
<td><p>''Before Green Gables ''<br />
《清秀佳人前傳》（暫譯。中文版尚未發行）</p></td>
<td><p>2008</p></td>
<td><p>0—11歲</p></td>
</tr>
</tbody>
</table>

（以上為早年台灣世茂出版社出版，當時將艾凡利譯為阿龐利。又，只有前八本是真正與安妮成長有關的故事，後四本則是蒙哥馬利的短篇小說，以艾凡利人物做主角，偶爾連帶提及安妮與其家人的故事。）
（2008年由同是加拿大出生的[白琪·威爾遜](../Page/白琪·威爾遜.md "wikilink")（Budge
Wilson）女士出版一本新的小說，日本動畫公司將其製作成動畫。）
[Green_gable.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Green_gable.jpg "fig:Green_gable.jpg")

## 衍生作品

  - 電影
      - 1919年默片版
      - 1934年電影版
  - 影集
      - 1956年電視劇版
      - 1972年電視劇版
      - 1985年、1987年、2000年、2008年電視劇版

<!-- end list -->

  -

      -
        由加拿大[蘇利文公司拍攝](../Page/蘇利文公司.md "wikilink")，分成三部，除了第一部貼近原著外，二三部都是以原著為基礎，將內容大幅度改編。原著裡[一次大戰時是安妮的女兒與其男友的故事](../Page/第一次世界大戰.md "wikilink")，而影片裡則是吉伯特從軍、安妮擔心其安危而演出尋夫記。
        詳情見《[清秀佳人](../Page/清秀佳人_\(影集\).md "wikilink")》與其衍生作品《[清秀小佳人](../Page/清秀小佳人.md "wikilink")》。

<!-- end list -->

  -   - 2016年電視電影版

<!-- end list -->

  -

      -
        由加拿大Breakthrough娛樂公司攝製，加拿大2016年2月15日在YTV首映，中國內地2019年1月2日在[CCTV-6播映](../Page/CCTV-6.md "wikilink")。
        詳情見《[清秀佳人](../Page/清秀佳人_\(2016年电影\).md "wikilink")》。

<!-- end list -->

  - 卡通
      - 1979年，[日本動畫公司將本故事製播為](../Page/日本動畫公司.md "wikilink")《[世界名作劇場](../Page/世界名作劇場.md "wikilink")》系列的第5動畫，詳見《[紅髮-{}-安妮](../Page/紅髮安妮_\(動畫\).md "wikilink")》。
      - 2000年，加拿大Sullivan
        Animation將本故事製播為同名動畫系列劇，該劇於2006年在[CCTV-14少兒頻道播出](../Page/中国中央电视台少儿频道.md "wikilink")。
      - 2009年，日本動畫公司將本故事製播為《世界名作劇場》系列的第26部動畫，詳見《[你好 安妮 ～Before Green
        Gables](../Page/你好_安妮_～Before_Green_Gables.md "wikilink")》。

## 注釋

## 外部連結

  - [清秀佳人影集官方網站（蘇利文娛樂）](http://anne.sullivanmovies.com/)

  - [绿山墙的安妮全系列名称](http://greenanne.blog.163.com/blog/static/181779438201129103918478/)

[Category:加拿大小說](../Category/加拿大小說.md "wikilink")
[Category:孤兒題材小說](../Category/孤兒題材小說.md "wikilink")

1.  台灣坊間也有以此為書名的譯本。

2.